[理性討論] [集思廣益] DSE中文科仲可以點改 ??

對於中文科考試點樣改革，歷年實在有太多不同聲音，而不經不覺間中文科由會考年代去到DSE都經歷左大大小小既變遷。我都好認同現時中文科既考核方式仍有好大進步空間，但係咪代表呢一科係毫無存在意義？又或者係咪一定要透過取消其中一份卷別先可以達至平衝？

向討論問題之先，唔知大家有冇留意到抨擊中文科既聲音其實大部分都係由12年DSE轉制開始。撇除本身考材上既設計，我諗有兩個因素會係主因。第一，DSE對於同學黎講係一試定生死，而且當中大學門檻對語文科既要求亦都設定為3級，對於同學黎講無疑係有好大既壓力。就以2012年為例，只有49.8%既學生於中文科考獲3級以上既成績。相信呢個消息對於好多同學黎講都會係一個好震驚既消息，明明中文係大家既母語，過往AL中文科都保持住9成以上既合格率，何解去到DSE會急降至不足5成？其實呢個情況從來都唔係咩新鮮事，因為考AL既考生經歷過會考既試煉，佢地整體語文水平本來就應該較DSE考生高，睇返會考中文科3+既數據(當時最高級別為5*)，07至09年期間，考獲3+以上既成績其實都不足45%，所以拎3以上比率低本來就唔係DSE中文科既問題。相反，面對呢個情況，傳媒就不停將呢點無限放大，仲將閱讀卷冠以死亡之卷之名，每年都以嬉笑怒罵既方式報導試題，結果令到考生怨氣愈黎愈大，最後將DSE要考中文都變成一件錯事。

第二，我相信考生既恐懼心理亦係其中一個主因，而恐懼正正源於陌生。同好多前線既中文老師傾計都會得出一個結論：而家學生既中文水平真係每況愈下緊。至於點解有呢個現象出現，其實亦唔難理解，因為語文其實源於生活，當你既生活愈黎愈唔貼地既時候，相對你語文能力亦都會慢慢被削弱，唔好睇少平時睇下TVB，得閒睇下電影，聽下中文歌，甚至同阿爸阿媽傾計既過程，呢D看似只係消閒，無關痛癢既活動，其實已經慢慢潛移默化緊我地，豐富緊我地既語文能力。向到好想分享一個例子，曾經遇過一位中五學生，當佢做做下文言文既時候，突然問左個問題：「咩叫首級？」呢個時候我已經打左個突，但都好冷靜同佢講：「你平時睇TVB D 古裝劇人地話斬首示眾點解丫？」佢答我：「我唔睇TVB。」又有一次，有另一個中五學生做緊past paper，問我文言文個「咸」字點解，我即刻左答左佢一句：「呢套戲老少咸宜，好適合你睇。」佢又再反問我：「咩叫老少咸宜？」呢個時候我好努力回想我自己當初點解會識呢四隻字，結果我又真係聯繫唔到任何一篇既課文係有呢四隻字，淨係記得係細細個已經聽過人講。我曾經嘗試了解而家既青少年會有咩娛樂，最後得出既結果大部分都離唔開打機 - Youtube - Snapchat儲火 - K-Pop，我從來唔覺得上述既娛樂係錯，但係當你平時都唔願意主動接觸正規中文，做親功課都係抄，3年高中背首唐詩都要背到甩頭甩骨，連SBA指定既閱讀報告都要未睇過本書，淨係上維基同抄封面，到底點解你會期望你中文科會考得好呢？當然我頭先分享既只係個別例子，難以一概而論，但係當我見到好多名校生都一堆字唔識寫，一堆成語會曲解既時候，我都好擔憂到底仲有咩方法可以提升我地下一代既語文水平。

回到最初既話題----中文科改革，其實要改，首先要了解問題既根源向邊，同埋到底中文科既目標係咩先。睇返教育局既課程文件，你會知道中文科既目標有好多項，不外乎提升學生語文能力，鑑賞文學，文學素養一堆。於我而言，我成日都強調如果你將中文科同文言文或者做一堆作者都唔識答既問題劃上等號，其實你向到抹殺緊呢一科真正想做既野。語文從來只係載體，品德情意先係中文科真正既學習目標。我自己都經常同學生講考完試之後你可以忘記哂咩叫借代咩叫襯托，你亦都可以所有文言字詞都忘記哂，但你唔可以唔識點樣向社會上做個好人。當然要做到呢一點，已經唔單止係個課程設計既問題，而係教既人有冇心去做。我好相信每一個熱愛中文既人，都一定有一個好熱心教學既中文老師，上堂從來都唔係死操試題，而係會同你分享人生，真正做到師說所講既傳道、授業、解惑。我好明白唔係每個學生都好似我咁幸運，遇到一個好好既中文老師，亦都深明香港真係有好多大家口中所謂既「教畜」，堂堂都係讀PPT，不停要學生做一堆毫無意義既抄寫工作，呢方面就真係要向師資培訓上，老師與學生人數既比例上慢慢轉變，亦並非單單靠取消口試或取消綜合就可以解決到。

其次，中文科要教革，如果只靠轉變考試模式根本就係治標唔治本既方法。而家之所以咁多學生對中文科怨聲載道，因為佢地由初中開始，已經俾一堆毫無系統既教學同抄寫背誦磨滅哂對語文興趣。現時每間中學既初中課程內容，其實係冇特定既限制，好聽D就係令每間中學保有彈性，選取合適既素材，難聽D就各自為政，雜亂無章。要學生中文學得好，其實係需要投放大量時間去令到學生可以由淺入深，情理兼備咁去學。既然高中都可以有指定範文，何解教育局又唔嘗試去令初中都劃一教授部分指定篇章，然後給予完整既配套俾老師去跟，令到所有學生都有個明確目標，繼而可以有更顯著既學習效果呢？中文科現時好多教材既問題就係太依賴單元式教學，但係又冇做好鞏固，結果令到學生學到有頭無尾，好多野都無以為繼，久而久之就拋諸腦後。舉個好簡單例子，當你問初中既同學三角形內角和係幾多，我相信就算成績再差，只要教過既都會識答180度，但係當你問相同既同學，你到呢一刻學左D咩記敍手法，部分叻既或者好快答到，但係仍然有一大部分既人會問：「咩叫記敍手法？」「係咪排比個D?」「係咪順敍個D?」其實大家有冇諗過，明明兩樣知識都係初中學，點解大家答第一條問題會咁有信心，但係答第二條就會支吾以對，甚至一頭霧水？原因就係在於知識係需要沉澱，係需要累積。因為我學完三角形內角和，我係需要反復用呢樣知識去學習新既野，而我好清楚呢樣野做唔好，之後既內容我就會唔識。反觀中文科既課程就係冇一個好既設計，令到學生清楚知道自己學緊D咩 (或者老師都冇主動去提)，繼而識得觸類旁通，將所學左既野靈活運用向新既知識到。舉個好簡單既例子，大部分中學都會將《背影》一課放向「借事抒情」呢個單元，然後學校就會要學生好機械化咁背哂作者記左咩事，抒左咩情，然後成課就教完。呢課書冇錯係有用借事抒情，但係仲有太多值得大家去留意既地方，例如有好豐富既人物描寫 (作者點解要刻意交代自己阿爸係個肥仔)，中國傳統既父子關係 (愛你但唔會講出口)，人物之間既衝突 (朱自清同阿爸發左過咩事因而曾經關係疏離)，文章內容既呼應等等，簡單黎講就係要令學生知道中文係活既，係好多面向既，係同生活分唔開。好啦真係教完一課啦，下次做相類似文章既時候，又要再一次引導學生搵下作者用左咩描寫手法寫人物，刻劃左咩性格特質，當中與主題有何關係呢？作者與故事主角既關係同情感經歷左點樣既起伏呢？文中用緊第幾人稱書寫呢？作用又係咩呢? 當學生能夠每一課都不停將學左既野溫故知新時，佢地慢慢就會領悟到其實學中文係冇幾多新野，只係我地學既內容既深度不停提升緊，你望返2018 DSE 既past paper，其實咪又係問呢堆問題。

咁而家DSE考試方式真係冇問題咩? 有，真係仲有好多問題，但我又相信好難有一個地方既語文考試係完美既，DSE中文科有佢需要改進既地方，亦有好多佢值得大家欣賞既地方，例如閱讀卷既選材，我覺得一直都做得好好，當中14,17,18年文章我自己都好鐘意，但好多題型又真係冇一個明確而且具透明度既指引俾全港同學參照，結果做閱讀卷係真係要操題型 (呢點我都覺得係反智)，但平心而論，呢D既題目都只係佔少數，而且近幾年都持續改善緊。 至於話要改，我會覺得範文既分數係一定要再升，因為而家既比重實在太雞肋，結果讀到半桶水既考生仍然大有人在。其次綜合卷既問題即使改完之後都係哂氣，拎高分既要求同學生所有既作答時間係完全唔成正比，呢科希望同學可以有系統咁整理資料，然後言之成理咁寫自己既觀點，但考試時間卻少得可憐，到最後就變左鬥字速，鬥諗得快，根本就冇足夠時間俾同學思考，結果又淪為機械式操練，如果呢科再唔加時間，我認為要刪減既一定係刪呢份卷先。至於口試，我覺得直程係香港特色黎，而且話廣東話係大家既母語所以唔駛考試呢個論點係完全唔成立，因為而家太多學生係詞不達意，完全唔能夠有自信，有組織咁表達自己既觀點，但我絕對認同現存既考核模式係唔公平，隊友既質素係絕對會影響同學既發揮，但只考個人短講又體現唔到與人交流既特色，呢份卷確實令人頭痛。最後亦都係最重要，中文科麻煩唔好搞咩SBA啦大哥， 原意想鼓勵同學閱讀，但係會睇書既就自己會睇，唔睇既一係就抄一係就唔交，根本做唔到任何成效，而且間間學校做法唔一樣，完全唔公平，亦都見盡好多學生個老師鍾意你HEA交都高分，亦見到好多同學因為學校中文成績差，就算自己幾努力都俾SBA個分拖累，呢20%根本就係害人無數，話將口試計埋落SBA個條友都真係好離地。

如果要改，應該都有好大空間去改

例如將中文分做實用中文同學術中文，俾學生自己選擇專讀邊一個課程；出卷模式，學術維持不變，實用就考日常生活常用既文章(1卷)/寫實用文(2卷)/聽對話答問題(3卷)/說話討論(4卷)
分開兩個課程後，個個學生都有合適空間學中文，例如在學術中文課程表現唔太好的學生(eg,SEN,港人海外回流學生同非內地新移民學生)有多一個機會在中文去攞lv 3/4，因為內容較淺同近日常生活，唔需要太花時間去學;而學術中文課程就適合在中文達資優程度的學生(特別係內地新移民同有lv5或以上既底)去讀，因為涉及到高階分析思維。

照你咁講應該冇人會捨易取難，同埋好難區分「學術」同「生活」。

以前舊制AL中文仲有份速讀卷... 現在dse/會考中文卷一真係說不上實用

寫作卷亦難以涉及文化
sba文化單元亦唔係間間學校讀

計我話
day 1
卷一 0830 速讀能力（30分鐘）
卷二 0945 綜合能力（聆聽時段+1小時）
<小休>
卷三 1145 文言精讀能力 （1小時）

day2
卷四 0830 白話精讀能力（1小時）
卷五 1000 指定篇章、寫作能力及文化問題（3小時）

day x
卷六 說話能力（口語溝通）

比重
速讀10%
綜合實用文14%
文言精讀8%
白話精讀12%
指定篇章/寫作/文化40%（比重1:2:1）
說話6%
sba 10%

其實唔明綜合點解要考拓展論證 呢堆野通識先考
不如簡簡單單考翻實用文 聽段工作會議 寫通告/工作報告/會議記錄等

問題係設計中文卷 教中文果班大部份都垃圾 連考試都咁主觀 咁唔公平